%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.5cm]{geometry}
\usepackage{multirow}

\title{Vecteurs\\Second degré}
\date{Corrigé}
\classe{2\up{de}12}
\dsnum{DS 7 --- Blanc}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}
  \begin{em}
  Dans le plan muni d'un repère, on considère les points $A(2;8)$, $B(-1; 0)$, et $C(0; 2)$. Déterminer les coordonnées d'un quatrième point $D$ tel que $ABCD$ soit un parallélogramme.
\end{em}

Puisque $ABCD$ est un parallélogramme, alors $\vecteur{AB}=\vecteur{DC}$. Appelons $\coord{x}{y}$ les coordonnées de $D$. Alors :
\begin{itemize}[$\bullet$]
  \item $\vecteur{AB}\coord{x_B-x_A}{y_B-y_A}=\coord{-1-2}{0-8}=\coord{-3}{-8}$.
  \item $\vecteur{DC}\coord{x_C-x_D}{y_C-y_D}=\coord{0-x}{2-y}=\coord{-x}{2-y}$.
\end{itemize}
Puisque les vecteurs $\vecteur{AB}$ et $\vecteur{DC}$ sont égaux, alors leurs coordonnées sont égales, et $-3=-x$ et $-8=2-y$. Donc $x=3$, et $y=10$.

Les coordonnées de $D$ sont donc $D\coord{3}{10}$.
\end{exercice}

\begin{exercice}
  \begin{em}
  Dans le plan muni d'un repère, on considère trois points $A(0;2)$, $B(-1;3)$ et $C\left( 2;2 \right)$, ainsi qu'un quatrième point $D$ tel que $\vecteur{BD}=2\vecteur{AB}+\vecteur{AC}$.
\end{em}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Montrer que les coordonnées de $D$ sont $\coord{-1}{5}$.}

      Commençons par calculer les coordonnées de $2\vecteur{AB}+\vecteur{AC}$.
      \begin{itemize}
        \item D'une part, $\vecteur{AB}\coord{-1-0}{3-2}=\coord{-1}{1}$.
        \item D'autre part, $\vecteur{AC}\coord{2-0}{2-2}=\coord{2}{0}$.
      \end{itemize}
      Donc les coordonnées de $2\vecteur{AB}+\vecteur{AC}$ sont $\coord{2\times (-1)+2}{2\times 1+0}=\coord{0}{2}$.

      Enfin, puisque $\vecteur{BD}\coord{x-(-1)}{y-3}=\coord{x+1}{y-3}$, alors $x+1=0$ et $y-3=2$, soit $x=-1$ et $y=5$ : donc $D\coord{-1}{5}$.
    \item \emph{Les droites $\left( AB \right)$ et $\left( CD \right)$ sont-elles parallèles ?}
      Nous avons calculé à la question précédente que $\vecteur{AB}\coord{-1}{1}$. D'autre part, $\vecteur{CD}\coord{-1-2}{5-2}=\coord{-3}{3}$. Vérifions la condition de colinéarité :
      \[-3\times1-(-1)\times3=-3+3=0\]
      Donc la condition de colinéarité est vérifiée, et les vecteurs $\vecteur{AB}$ et $\vecteur{CD}$ sont colinéaires, et les droites $\left( AB \right)$ et $\left( CD \right)$ sont parallèles.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  \begin{em}
  Toutes les mesures sont données en mètres.

  \begin{multicols}{2}
    Un ballon est lancé en l'air. On modélise sa trajectoire par la fonction $f:x\mapsto -x^2+5x$, où $x$ est la distance (au sol) par rapport au point de départ (situé à l'origine, de coordonnées $(0, 0)$), et $f(x)$ est l'altitude. Cette trajectoire est représentée ci-contre (mais cette représentation n'est pas à l'échelle).

    \columnbreak

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.5]
        \draw[-latex] (0, 0) -- (5,0);
        \draw[-latex] (0, 0) -- (0,7);
        \clip (0, 0) rectangle (5, 7);
        \draw[domain=0:5,smooth,red] plot ({\x},{-\x*\x+5*\x});
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{multicols}
\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Montrer que le sommet de la parabole a pour abscisse $2,5$.}
      Puisque $f(x)=-x^2+5x$, alors $a=-1$, $b=5$, $c=0$. Le sommet de la parabole a pour abscisse $-\frac{-b}{2a}=-\frac{5}{2\times(-1)}=2,5$.
    \item \emph{Quelle est l'altitude maximale atteinte par le ballon ?}
      Le ballon atteint sont altitude maximale au sommet de la parabole, c'est-à-dire $f(2,5)=-2,5^2+5\times2,5=6,25m$.
    \item \emph{À quelle distance du point de départ le ballon atterrit-il ?}
      Le ballon part de l'origine, de coordonnées $\left( 0;0 \right)$. L'abscisse de son sommet est 2,5. Puisqu'une parabole est symétrique par rapport à la droite verticale passant par le sommet, alors le ballon retombera au point symétrique de $\left( 0;0 \right)$, c'est-à-dire $\left( 5;0 \right)$.

      Donc le ballon retombera 5m plus loin.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}~
  \begin{enumerate}
    \item \emph{On considère la fonction $f$, définie sur $\mathbb{R}$ par :}
      \[f:x\mapsto -2x^2+58x-308\]
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Dresser le tableau de variations de $f$.}
          On note $a=-2$, $b=58$ et $c=-308$. On calcule $-\frac{b}{2a}=-\frac{58}{2\times(-2)}=14,5$. De plus, $a<0$, donc le tableau de variations est le suivant :
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]
      {$x$ /1,
      $f(x)$ /2}
      {$-\infty$,{$14,5$},$+\infty$}%
      \tkzTabVar{-/, +/, -/}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
        \item \emph{Montrer que $f\left( x \right)=\left( -2x+14 \right)\left( x-22 \right)$.}

          Pour tout $x\in\mathbb{R}$, on a :
          \begin{align*}
\left( -2x+14 \right)\left( x-22 \right)
&= -2x\times x-2x\times(-22)+14\times x+14\times(-22)\\
&= -2x^2+44x+14x-308\\
&= -2x^2+58x-308\\
&= f(x)
          \end{align*}
        \item \emph{Dresser le tableau de signes de $(-2x+14)(x-22)$.}
          \begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \tkzTabInit[espcl=1.5, lgt=4]{$x$ /1, $-2x+14$ /1, $x-22$ /1, $\left( -2x+14 \right)\left( x-22 \right)$/1 }%
    {$-\infty$ ,$7$ , $22$, $+\infty$}%
    \tkzTabLine{,+,z,-,t,-}
    \tkzTabLine{,-,t,-,z,+}
    \tkzTabLine{,-,z,+,z,-}
  \end{tikzpicture}
\end{center}
      \end{enumerate}
    \item
      \begin{em}
        Une éditrice de jeux réfléchit au prix de vente de son prochain produit. Une étude de marché a révélé que la fonction $f$ définie à la question précédente modélise le bénéfice (en centaines d'euros) en fonction du prix de vente. Par exemple, en vendant son jeu 9€, elle aura un bénéfice de $f(9)=52$ centaines d'euros, soit \numprint{5200} euros.

      En utilisant les résultats de la question précédente, répondre aux questions suivantes.
    \end{em}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Quels prix de vente peut-elle fixer pour faire un bénéfice (pour ne pas perdre de l'argent) ?}

          L'éditrice gagnera de l'argent si son bénéfice est positif, c'est-à-dire si $f(x)\geq0$. Dans le tableau de signe, on lit que cela correspond à $x\in\left[ 7;22 \right]$. Donc elle gagnera de l'argent si le prix de vente est compris entre 7 et 22 euros.
        \item \emph{Quel prix de vente donne le bénéfice maximal ?}
Le bénéfice maximal correspond au maximum de la fonction $f$. On lit dans le tableau de variations que ce maximum est atteint en $x=14,5$. Donc le prix donnant un revenu maximum est 14,5€.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
